\documentclass[a4paper,12pt]{scrartcl}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}
\usepackage[german]{varioref}
\usepackage{physics}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{placeins}

\sisetup{
math-ohm = \Omega,
exponent-product = \cdot,
}

\usepackage[no-math]{fontspec}
\setmainfont{STIX}
\usepackage[notext]{stix}

\hypersetup{
colorlinks,
breaklinks,
urlcolor=blue,
linkcolor=blue,
pdftitle=Grundpraktikum: Akustik,
pdfauthor=Lewin Bormann,
pdfcreator=XeLaTeX}

\newcommand{\TODO}[1]{{\large \textcolor{red}{\textbf{TODO:}}} \emph{#1}}

%opening
\subject{Physikalisches Grundpraktikum\\RWTH Aachen}
\title{Akustik: Schallgeschwindigkeit in Gasen}
\author{Lewin Bormann, Norman Thimm}
\date{\today}

\begin{document}
\captionsetup[subfigure]{justification=centering}

\maketitle

\tableofcontents

\section{Laufzeitmessung}

\subsection{Versuchsbeschreibung}
\label{sec:basics}

Das Ziel ist, die Schallgeschwindigkeit in Luft direkt durch Messung der Laufzeiten von
Schallimpulsen zu bestimmen.

Schall, also eine Welle unbestimmter Form, breitet sich in Luft als Longitudinalwelle
aus. In unserem Fall handelt es sich um ein zeitlich kurzes "`Knack"', d.h. ein
Wellenpaket. Die Ausbreitungsgeschwindigkeit dieser Welle, die keiner Dispersion
unterliegt, gilt es zu bestimmen:

\[v=\frac{\Delta s} {\Delta t} = \frac{s_{2} - s_{1}}{t_{2} - t_{1}}\]

Dabei sind $s_i$ und $t_i$ die Laufstrecke bzw. Laufzeit einer Störung zwischen
Lautsprecher und Mikrofon, wenn die Messung bei zwei unterschiedlichen Positionen $s_1$
und $s_2$ des Mikrofons durchgeführt wird. Diese Methode erlaubt es uns, die
Schallgeschwindigkeit zu ermitteln, ohne den exakten Ursprung des Wellenpakets zu kennen,
da nur die Laufzeitunterschiede zwischen relativen Mikrofonabständen gemessen werden.

Die Ausbreitungsgeschwindigkeit ist abhängig von der Beschaffenheit der Luft (molarer
Masse $M$, Temperatur $T$, Dichte $\rho$, Adiabatenexponent $\kappa$). Dabei gilt $v =
\sqrt{p_0 \kappa / \rho} = \sqrt{R \kappa T/M}$. Für die Bedingungen im
Praktikumsraum bei einer Temperatur von $\SI{22.5}{\celsius}$ ist also eine
Schallgeschwindigkeit $v \approx \SI{344.58}{\meter\per\second}$ zu erwarten, wenn man
die in der Anleitung auf S.\,40f. gegebenen Werte benutzt.

\subsection{Versuchsaufbau}

\begin{figure}[h]
 \centering
 \includegraphics[scale=.3,keepaspectratio=true]{img/aufbau_laufzeit2.jpg}
 % aufbau_laufzeit1.jpg: 1777x3014 px, 72dpi, 62.69x106.33 cm, bb=0 0 1777 3014
 \caption{Der Versuchsaufbau mit Verkabelung}
 \label{fig:setup1}
\end{figure}

Ein Piezo-Lautsprecher wird auf einer kurzen Rundstange in einem Metallblock montiert und
auf den Tisch gestellt. Die Position ist wichtig und darf nach Messbeginn nicht mehr
verändert werden. Der Lautsprecher wird elektrisch mit der Masse und dem E-Eingang der
Timerbox verbunden.

Gegenüber des Lautsprechers wird ein Mikrofon (Schalldruckmesser) ebenfalls auf einen
Metallblock montiert. Dieser wird auf eine mit Klemme am Tisch befestigten Schiene
gestellt, die genau auf das Mikrofon zeigt. Das erlaubt später das präzise Verschieben
des Mikrofons gegenüber der Position des Lautsprechers. Eine Abweichung von der geraden
ursprünglichen Verbindung zwischen Mikrofon und Lautsprecher ist unbedingt zu vermeiden,
da schiefe Wegführung sofort Fehler verursacht. Das Mikrofon wird mit seinem Doppelkabel
an der Timerbox angeschlossen; der gelbe Stecker wird mit dem Eingang F verbunden
(entspricht dem "`Stop"'-Signal), der schwarze Stecker mit Masse. Die Timerbox sitzt auf
dem Eingang A des CASSY-Systems. Das Mikrofon ist im Trigger-Modus konfiguriert.

Das Mikrofon wird mit einer Schnur, an deren anderem Ende ein Gewicht hängt, mit der
Rolle des Wegaufnehmers verbunden. Dieses Drehpotentiometer reagiert empfindlich auf
Drehungen der Rolle und erlaubt eine proportionale Verknüpfung des Widerstands mit der
über die Rolle gelaufenen Seilstrecke (mehr zur Kalibrierung des Wegaufnehmers im nächsten
Abschnitt). Zur Messung des Widerstands wird die Stromquellenbox auf den Eingang B des
CASSY-Systems gesteckt, und mit dem Wegaufnehmer so verbunden, dass eine Bewegung
\emph{zum Mikrofon hin} einen größeren Widerstand zur Folge hat. D.h., verbinde die obere
und mittlere Buchse mit der Stromquelle, die dann in der CASSY-Software direkt die
Widerstandsmessung erlaubt.

Außerdem wird das Relais einerseits mit der Masse, andererseits mit dem +5V-Eingang des
Lautsprechers verbunden, d.h. parallel zum Lautsprecher geschaltet. Wird das Relais
aktiviert, also der Schalter umgelegt, dann wird das Piezoelement im Lautsprecher
schlagartig entladen (da die Spannungsquelle der Timerbox durch das Relais
kurzgeschlossen wird), und erzeugt ein "`Knack"'-Geräusch, das dann vom Mikrofon
empfangen werden kann.

\paragraph{Messeinstellungen}
\label{sec:measurementconfig}

Die CASSY-Software wird analog zur Anleitung konfiguriert:

\begin{description}
 \item[\hspace{.5cm} Kanal A] Timerbox konfiguriert für \emph{Laufzeit Dta1
E$\rightarrow$F}, Flanken invertiert (da Spannungsabfall am Piezolautsprecher das
Startsignal ist)
 \item[\hspace{.5cm} Kanal B] Stromquellenbox konfiguriert für Widerstand
($0..\SI{3}{\kilo\ohm}$) gemittelt über $\SI{1}{\second}$.
 \item[\hspace{.5cm} Relais] Bedingung \emph{frac(time) < 0.1}
 \item[\hspace{.5cm} Messparameter] automatische Messung, Intervall $\SI{1}{\second}$;
neue Messreihen anhängen.
\end{description}

In der Darstellung wird die Laufzeit der Timerbox $t$ auf die x-Achse und der Widerstand
des Wegaufnehmers auf die y-Achse gelegt. Der Widerstand wird in CASSY über
$\SI{1000}{\milli\second}$ gemittelt, da der Wegaufnehmer sich ein wenig zittrig zeigte.

\subsection{Versuchsdurchführung}

\paragraph{Kalibrierung}
\label{sec:calibration}

Um aus dem gemessenen Widerstand des Wegaufnehmers die Wegstrecke bestimmen zu können,
müssen die beiden Größen verknüpft werden. Wie eine Messung zeigt (siehe
\autoref{sec:rawdata}), besteht ein linearer Zusammenhang zwischen Wegstrecke und
Widerstand. Hier müssen also zunächst mittels eines Maßbands (Ableseunsicherheit kleiner
als $\pm \SI{1}{\milli\meter}$) einige Positionen des Mikrofonträgers mit dem jeweils
abgelesenen Widerstand verknüpft werden. Diese Daten sind in
\autoref{tab:calibrationdata} angegeben. Wir haben Werte an sieben Positionen im Abstand
von $\SI{3}{\centi\meter}$ gemessen. Die Nulllage des Maßbands war etwa am Abnehmer, ist
aber letztlich irrelevant, da die Steigung der gemessenen Gerade entscheidend ist.

Aus den gemessenen Daten berechnen wir im Auswertungs-Abschnitt die
Proportionalitätskonstante $a = \Delta d / \Delta R$, die dann die Wegmessung ermöglicht.
Fehler in dieser Messung werden ebenfalls bei der Auswertung diskutiert. Die Werte wurden
in CASSY direkt abgelesen und notiert.

\paragraph{Messung}
\label{sec:measurement}

Das Ziel der Messung sind Paare \emph{(Widerstand, Laufzeit)}. Um statistische
Unsicherheiten zu
minimieren, haben wir für jede Position entlang der Schiene etwa zehn Messungen
im Abstand von einer Sekunde durchgeführt ("`etwa"', da durch die Benutzeroberfläche die
exakte Zählung von zehn Messungen erschwert wurde, sodass alle Messungen zwischen neun
und 13 Einzelmessungen haben). Das Messintervall löst dabei automatisch das Relais aus.
Entlang der Schiene wurden für bei drei Messreihen zwischen sieben und acht Positionen
eingenommen, die sich nicht an Zentimeterangaben orientieren, sondern nach "`Handgefühl"'
gewählt wurden. Die Messungen für jeden Punkt werden als einzelne Messungen in die
CASSY-Datei geschrieben (siehe Auswertung).

Störungen, zum Beispiel durch die anderen Experimente im Raum, wurden nicht beobachtet.

\subsection{Auswertung}

\subsubsection{Rohdaten}
\label{sec:rawdata}

\paragraph{Wegaufnehmerkalibrierung}

In \autoref{tab:calibrationdata} sind die gemessenen Wegstrecken (ab Tischkante)
gegen den Widerstand des Wegaufnehmers wiedergegeben. Die Daten sind in
\autoref{fig:calibrationlinreg} grafisch aufgetragen.

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{c|ccccccc}
 $d$ in $\si{\centi\meter}$ & 11 & 14 & 17 & 20 & 23 & 26 & 29 \\
 \hline
 \rule{0pt}{2.5ex} $R$ in $\Omega$ & 320 & 499 & 680 & 866 & 1058 & 1242 & 1425 \\
\end{tabular}
\caption{Widerstand und Wegstrecke bei der Kalibrierung des Wegaufnehmers.}
\label{tab:calibrationdata}
\end{table}

\paragraph{Laufzeitmessung}

Die Laufzeitmessung besteht aus drei Reihen von jeweils sechs bis acht Messungen:

\begin{verbatim}
Lese CASSY-1 Textdatei:  ../raw_data/gerade1_schall.lab
Messung #1:  (Datenreihen: n, t, &Dt_A1, R_B1, R_1, S_1)
[...]
Messung #6:  (Datenreihen: n, t, &Dt_A1, R_B1, R_1, S_1)
Lese CASSY-1 Textdatei:  ../raw_data/gerade2_schall.lab
Messung #1:  (Datenreihen: n, t, &Dt_A1, R_B1, R_1, S_1)
[...]
Messung #7:  (Datenreihen: n, t, &Dt_A1, R_B1, R_1, S_1)
Lese CASSY-1 Textdatei:  ../raw_data/gerade3_schall.lab
Messung #1:  (Datenreihen: n, t, &Dt_A1, R_B1, R_1, S_1)
[...]
Messung #8:  (Datenreihen: n, t, &Dt_A1, R_B1, R_1, S_1)
\end{verbatim}

Die Dateien sind auf dem USB-Stick unter den angegebenen Namen im Unterverzeichnis
\emph{teilI/akustik/gase/raw\_data/} zu finden. Jede \emph{Messung} besteht aus etwa zehn
Messpunkten, die Laufzeiten an einem festen Punkt entlang der Schiene beschreiben. Für
die spätere Regression und Fehlerrechnung werden die drei Messungen zusammengelegt. Zwei
Punkte, die sich deutlich entfernt von der erwarteten Regression befanden, wurden (wie in
den \emph{Hinweisen zur Datenverarbeitung}) entfernt.

Die konkrete Lage der Punkte ist kontraintuitiv: Die negative Steigung liegt an der
Anordnung, bei der die Entfernung vom Wegaufnehmer gemessen wurde, nicht jedoch der
Abstand zum Mikrofon. Das ändert jedoch nur ein Vorzeichen, schließlich sind die
Zeit- und Wegunterschiede entscheidend, nicht die absoluten Werte.

\begin{figure}[h]
 \centering
 \includegraphics{img/t_vs_R_raw.png}
 % t_vs_R_raw.png: 1607x1091 px, 300dpi, 13.61x9.24 cm, bb=0 0 386 262
 \caption{Rohdaten: Gemessene Laufzeit auf x-Achse gegen Wegaufnehmerwiderstand auf
y-Achse (\texttt{plot\_raw\_data()}).}
 \label{fig:tvsR_raw}
\end{figure}

\subsubsection{Analyse}

\paragraph{Wegaufnehmerkalibrierung}
\label{sec:calibrationanalysis}

\begin{figure}[h]
 \includegraphics[scale=1,keepaspectratio=true]{img/kalibrierung_linreg.png}
 \caption{Lineare Regression für die Kalibrierung des Wegaufnehmers.}
 \label{fig:calibrationlinreg}

 \includegraphics[scale=1,keepaspectratio=true]{img/kalibrierung_linreg_residual.png}
 \caption{Residuenplot für die Kalibrierungsregression in \autoref{fig:calibrationlinreg}}
 \label{fig:calibrationlinregresid}
\end{figure}

Für die Bestimmung der Steigung benutzen wir eine lineare Regression durch die
aufbereiteten Daten. Hierbei werden die gemessenen Punkte wie in den "`Hinweisen zur
Datenauswertung des Versuchs Akustik"' um den Ursprung zentriert. Die Analyse mit Plots
und Regression geschieht im Skript \texttt{click\_timing\_analysis.py} in der Funktion
\texttt{analyze\_resistance\_distance()}. Die Messunsicherheit auf die Punkte im
Residuenplot berechnen wir ebenfalls analog zu den Hinweisen mit $\sigma_i^{ges} =
\sqrt{\sigma_{s_i}^2 + (a \sigma_{R_i})^2}$. Dabei setzen wir $\sigma_{s_i} =
\SI{1}{\milli\meter}$ (da wir trotz exakten Zentimeterablesungen durch die ungenaue
Markierung am Mikrofon keine präzise Ablesung erreichen konnten), und $\sigma_{R_i} =
\SI{1}{\ohm}$, da der Digitalisierungsschritt $\delta R < \SI{1}{\ohm}$ betrug. Während
einer Messung blieb der Widerstand stabil, sodass eine wiederholte Messung keine
sinnvolle statistischen Unsicherheit in Form einer Stichprobenstandardabweichung ergeben
hätte.

In \autoref{fig:calibrationlinreg} ist die Auftragung der \autoref{tab:calibrationdata}
mit durchgelegter linearer Regression zu sehen, die mit dem angehängten Skript berechnet
wurde (\textit{analyze\_resistance\_distance()}). Dabei werden die für die
lineare Regression mit $s = a x + b$ gefundenen Parameter in
\autoref{tab:calibrationparams} aufgeführt. \autoref{fig:calibrationlinregresid} ist der
Residuenplot zu diesen Daten.

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{ccccccc}
 $a$ & $\sigma_a$ & $b$ & $\sigma_b$ & $\chi^2$ & $\sigma_{ab}$ & FG \\
 \hline
 \rule{0pt}{2.5ex} $\SI{0.1622}{\meter\per\kohm}$ & $\SI{1.022e-3}{\meter\per\kohm}$ &
$\SI{8.3e-7}{\meter}$ & $\SI{3.8e-4}{\meter}$ & 2.10 & $\num{-6.3e-6}$ & 5\\
\end{tabular}
\caption{Parameter der linearen Regression zur Wegaufnehmerkalibrierung mit $s = a x +
b$.}
\label{tab:calibrationparams}
\end{table}

Es fällt auf, dass $\chi^2$ mit $\chi^2/(7 - 2) = 0.42$ nur ungefähr $\approx 1$ ist. Die
Unsicherheit in $a$ wird im weiteren Vorgehen als systematische Unsicherheit behandelt,
da wir die
Größe nur einmal gemessen haben und sie in alle weiteren Messungen, die von ihr abhängen,
konstant eingeht. Mit $a = \Delta \Omega / \Delta s$ lassen sich Widerstandsdifferenzen
$\Delta \Omega$ in Wegdifferenzen $\Delta s$ umrechnen.

\paragraph{Laufzeit}

Die Laufzeitmessungen aus drei Dateien wurden in eine Datenreihe vereinigt und in der
Funktion \texttt{analyze\_measurement()} mit Regressionsberechnung und Plots analysiert.
Diese Funktion erledigt dabei

\begin{itemize}
 \item Die Vereinigung der verschiedenen Dateien in eine mit
\texttt{average\_individual\_measurements()}. Hierbei werden die Messungen aus allen
CASSY-Dateien für \emph{R\_B1} und \emph{\&Dt\_A1} kombiniert, wie oben bereits
beschrieben: Für jede Messung wird der arithmetische Mittelwert $\overline x$ ($x \in \{
R, t \}$) und die Stichprobenstandardabweichung $\sigma_x$ berechnet. Für jede Messung
erhalten wir also einen Wert und seine statistische Unsicherheit.

 \item Aus den gemittelten Widerstandswerten werden die Distanzen berechnet: $s = a R$.
Die Unsicherheiten auf $R$, die im ersten Schritt berechnet wurden, fließen dann in die
lineare
Regression mit \texttt{analyse.lineare\_regression\_xy()} (\autoref{fig:runtimelinreg})
ein, die die in \autoref{tab:runtimeparams} angegebenen Werte ergibt. Das negative
Vorzeichen der Steigung ist natürlich eine Folge unseres Aufbaus, und wird ignoriert.

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{ccccccc}
 $v$ & $\sigma_v$ & $k$ & $\sigma_k$ & $\chi^2$ & $\sigma_{vd}$ & FG \\
 \hline
 % raw: -348.44999129549245 0.12670828409052853 0.6867507223869378 0.00015708895779894966
 % 55.771332654635685 -0.9640801084512507
 \rule{0pt}{2.5ex} $\SI{-348.45}{\meter\per\second}$ & $\SI{0.13}{\meter\per\second}$ &
$\SI{0.687}{\meter}$ & $\SI{1.6e-4}{\meter}$ & 55.8 & -0.964 & 17 \\
\end{tabular}
\caption{Parameter der linearen Regression zur Laufzeitmessung $s = v x + k$}
\label{tab:runtimeparams}
\end{table}

\begin{figure}[h]
 \includegraphics[scale=1]{img/t_vs_s_linreg.png}
 % t_vs_s_linreg.png: 1680x1107 px, 300dpi, 14.22x9.37 cm, bb=0 0 403 266
 \caption{Lineare Regression für die Laufzeitmessung.}
 \label{fig:runtimelinreg}
 \includegraphics[scale=1]{img/t_vs_s_residual.png}
 % t_vs_s_residual.png: 1648x1135 px, 72dpi, 58.13x40.04 cm, bb=0 0 1648 1135
 \caption{Residuenplot für die Laufzeitmessung. Fehler in $t$ sind so klein, dass sie
nicht dargestellt werden.}
 \label{fig:runtimelinregresid}
\label{fig:runtimeresidreg}
\end{figure}

 \item Die Unsicherheit $\sigma_a$ (\autoref{tab:calibrationparams}) wird als
systematische Unsicherheit betrachtet. Er fließt über die Verschiebemethode ein: Wir
berechnen jeweils eine
lineare Regression für den Zeit-Distanz-Plot mit $s^+ = a (R+\sigma_R)$ und $s^- =
a (R-\sigma_R)$ und erhalten für die systematische Unsicherheit mit der Verschiebemethode
$\sigma_d^{sys} = (\sigma_v^+ - \sigma_v^-)/2 =
\SI{0.135}{\meter\per\second}$, wobei $\sigma_v$ die jeweilige Unsicherheit der Steigung
der linearen Regression ist. Quadratisches Addieren der Unsicherheit $\sigma_a$ ergibt
dann $\sigma_v^{sys} = \sqrt{(\sigma_d^{sys})^2 + (R \sigma_a)^2} =
\SI{2.15}{\meter\per\second}$ (wobei hier $R := v/a$).

 \item Schließlich zeigt der Residuenplot in \autoref{fig:runtimelinregresid}, dass die
Unsicherheit zu klein geschätzt wurde, was sich auch im zu großen $\chi^2$-Wert
(> 1) niederschlägt. Ansonsten sieht die Verteilung der Punkte um die Nulllinie
allerdings ordentlich aus.

\end{itemize}

\paragraph{Ausreißer}

Wir haben zwei Messpunkte aus der Messung entfernt, da die Hinweise uns dazu geraten
haben. Die Regression war allerdings so stabil, dass die Entfernung nur wenig Einfluss
auf die gewonnenen Parameter hatte.

\subsection{Endergebnisse}
\label{sec:exp1result}

Für die Schallgeschwindigkeit ergibt:

\[v = \SI{348.4}{\meter\per\second} \pm
\SI{0.13}{\meter\per\second} \mathrm{(stat)} \pm \SI{2.15}{\meter\per\second}
\mathrm{(sys)} \qqtext{mit} \chi^2 = 3.3\]

\subsection{Diskussion}

Das gemessene Ergebnis liegt etwas über dem erwarteten Wert (s. \autoref{sec:basics}) von
$\SI{344.6}{\meter\per\second}$, wobei auch der erwartete Wert natürlich nur eine
vergleichsweise grobe Abschätzung ist. Die systematische Unsicherheit der
Wegaufnehmerkalibrierung ist der signifikante Unsicherheitsfaktor, verglichen mit der
statistischen Unsicherheit.

Außer von der Temperatur hängt die Schallgeschwindigkeit allerdings noch von anderen
Faktoren ab. So lässt die Schallgeschwindigkeit leicht ansteigen, da die vergleichsweise
leichten Wassermoleküle die molare Masse $M$ der Luft verringern. In einem Raum, der mit
mehr als zehn Leuten über Stunden bevölkert wird, ist die Luftfeuchte deutlich größer als
in ideal trockener Luft, was den erhöhten Wert erklären
kann.\footnote{\url{http://www.sengpielaudio.com/calculator-airpressure.htm}}

Weitere Faktoren sind zum Beispiel die Erwärmung und damit einhergehende Vergrößerung von
Widerständen (wie dem Wegaufnehmerwiderstand), womit die Entfernungsmessung verändert
wird.

\pagebreak

\FloatBarrier

\section{Resonanzfrequenzen einer stehenden Welle}

\subsection{Versuchsbeschreibung}

In einem Rohr aus durchsichtigem Kunststoff wird durch einen Lautsprecher, der von einem
Signalgenerator gesteuert wird, Schall in Form einer Sinuswelle eingekoppelt. Beide Enden
des Rohres sind geschlossen, und am anderen Ende liegt ein Schalldruckmesser, der den
Druck am dortigen Druck-"`Bauch"' misst.

Bei bestimmten Frequenzen, die von der Länge des Rohrs und der Schallgeschwindigkeit
abhängen, entsteht im Rohr Resonanz, und der zu messende Schalldruck steigt signifikant.
Bei diesen Resonanzfrequenzen passt eine ungerade Anzahl halber Wellenlängen in das
Rohr. Das Ziel ist die Messung der Schallgeschwindigkeit in Luft (ohne explizite
Laufzeitmessung).

\label{sec:exp2grundlagen}

\begin{figure}[h]
 \centering
 \includegraphics[scale=0.3]{img/stehende_wellen_skizze_geo.png}
 % stehende_wellen_skizze.png: 518x827 px, 72dpi, 18.27x29.17 cm, bb=0 0 518 827
 \caption{Bäuche und Knoten der Schallschnelle in einem beidseitig geschlossenen Rohr.
Der bei uns gemessene Schalldruck hat Knoten, wo die Schnelle Bäuche hat, und umgekehrt.}
 \label{fig:standingwavesketch}
\end{figure}

Durch Überlagerung der ausgehenden und reflektierten Schallwellen im Rohr bilden sich
sogenannte Stehende Wellen. Dabei bewegen sich die Orte gleicher Phase nicht durch den
Raum fort, sondern stehen still. Die Amplitude der Schwingungen folgt dabei einer
Sinuskurve über die Länge des Rohrs, wie auch in der Anleitung beschrieben. Die beiden
Enden sind hier fest; auch das Lautsprecher-Ende ist fest, da nur ein kleines Loch in
diesem die Anregung der Resonanzschwingungen erlaubt. Die stehende Welle des Drucks sieht
also wie folgt aus:

\[p(x, t) = \hat p \sin(2\pi f t) \cos(\frac{2 \pi}{\lambda} x)\]

Die Bedingung für stehende Wellen dieser Art ist $\lambda = 2 n L, n \in \mathbb{N}$,
damit sich reflektierte Wellen nach einem $\pi$-Phasensprung abwechselnd konstruktiv und
destruktiv überlagern. Wird die Resonanzfrequenz $f = v/\lambda$ nicht getroffen, dann
entsteht mehr oder weniger chaotische Überlagerung, und keine Knoten/Bäuche sind messbar.
In \autoref{fig:standingwavesketch} sind die stehenden Wellen der Schallschnelle als
Funktion der Länge im Rohr für $n = \{1, 2, 3\}$ dargestellt. Die Druckschwingungen sind
invertiert, d.h. Schnelleknoten sind Druckbäuche und umgekehrt. Die Knoten und Bäuche
haben einen Abstand $d = \lambda/2$.

\subsection{Versuchsaufbau}

\emph{Genaue Beschreibung der verwendeten Aufbauten unter Verwendung von Skizzen oder
Photos.}

Siehe \autoref{fig:resonancetube} für den Gesamtaufbau. Der Lautsprecher am dort oben
gezeigten Ende wird mit dem Ausgang am Signalgenerator verbunden. Auf der anderen Seite
wird das Mikrofon mit seinen beiden Steckern mit dem ersten Eingang am CASSY verbunden,
um dort die Spannung am Mikrofon (die proportional zum Schalldruck ist, wenn es im
Effektivwertmodus "`="' eingestellt ist) zu messen. Außerdem wird die Timerbox am zweiten
Eingang des CASSY-Systems mit dem Signalgenerator über einen Adapter verbunden, um die
Frequenz zu messen.

Das Mikrofon ist mit seinem Metall-Fühler durch ein passendes Loch im dunkelgrauen Deckel
der Röhre geführt, und kann dort den Druck am Druckbauch dieses Endes messen.
Der Signalgenerator wird so konfiguriert, dass er eine Sinusschwingung mit Offset 0 (ohne
Gleichstromanteil) erzeugt. CASSY wird wie folgt eingestellt:

\begin{description}
 \item[Kanal A] Spannung \emph{Ua1} mit Messbereich $0..\SI{10}{\volt}$, gemittelt über
$\SI{1}{\second}$.
 \item[Kanal B] Timerbox: Frequenzmessung \emph{fb1(E)} im Messbereich
$0..\SI{5000}{\hertz}$, Torzeit $\SI{1}{\second}$.
 \item[Messparameter] manuelle Messung
\end{description}

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
\includegraphics[width=\textwidth]{img/resonanzrohr.jpg}
%  resonanzrohr.jpg: 757x1600 px, 72dpi, 26.71x56.44 cm, bb=0 0 757 1600
\caption{Resonanzrohr von oben.}
\label{fig:resonancetube}
\end{subfigure}~
\begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
\includegraphics[width=\textwidth]{img/resonanzrohr_mikro.jpg}
%  resonanzrohr_mikro.jpg: 757x1600 px, 72dpi, 26.71x56.44 cm, bb=0 0 757 1600
\caption{Mikrofon im einen festen Ende des Rohrs.}
\label{fig:resonancetube_mic}
\end{subfigure}
\end{figure}

\subsection{Versuchsdurchführung}

\paragraph{Grundschwingung}

Der Signalgenerator wird durch Druck auf den Netzschalter links eingeschaltet. Um die
Grundfrequenz $f_0$ zu finden, berechnen wir sie mithilfe der im ersten Versuch
ermittelten Schallgeschwindigkeit und der gemessenen Rohrlänge $\SI{42}{\centi\metre} \pm
\SI{5}{\milli\metre}$ (per Maßband). Die Ungenauigkeit stammt von der Unsicherheit, wo
exakt der Deckel mit Lautsprecher liegt: Der Deckel des Lautsprechers schien eine
Dichtung zu besitzen, die etwa $\SI{3}{\milli\meter}$ dick ist (mehr hierzu im Abschnitt
"`Analyse"'). Für die Grundschwingung ist $2 L = \lambda$:

\[f_0 = \frac{v}{\lambda} = \frac{v}{2L} = \frac{\SI{348.4}{\meter\per\second}}{2 \cdot
\SI{.42}{\meter}} = \SI{414}{\hertz}\]

Nach Grob- und Feinjustierung der Frequenz am Signalgenerator finden wir die
Grundfrequenz dort, wo die Spannung am Mikrofon am höchsten wird (bei etwa mittig
empfindlichem Mikrofon waren das etwa $\SI{4}{\volt}$). Davon ausgehend erwarten wir die
erste Oberfrequenz bei $2 f_0 = \SI{828}{\hertz}$. Der Prozess ist wieder der gleiche:
Frequenz erst grob einstellen, dann z.B. von niedrigen zu hohen Frequenzen bei etwa $\pm
\SI{10}{\hertz}$ um den Spannungspeak "`scannen"'.

\paragraph{Scannen}

Beim Scannen wird die Feineinstellung vorsichtig verändert, gewartet bis die gemittelte
Spannung und Frequenz stabilisiert ist, und per Tastendruck \texttt{F9} in CASSY eine
einzelne Messung ausgelöst. Das wird so lange gemacht, bis der deutlich erkennbare Peak
vollständig gescannt ist. Diese Messung wird für $f_0, f_1, f_2, f_3, f_4, f_5$ gemacht.
$f_5$ liegt dann bei $6 f_0 \approx \SI{2406}{\hertz}$. Wir mussten allerdings
beobachten, dass die gemessenen Resonanzen nicht exakt bei $n f_0$ lagen, sondern meist
etwas niedriger.

Wir haben eine Messung gemacht, und jeden Peak teilweise doppelt gemessen, um die
Anzahl der Messpunkte zu erhöhen. Die Peaks sind relativ klar erkennbar, deshalb haben
wir auf weiteres Sammeln von Daten verzichtet.

\subsection{Auswertung}

\subsubsection{Rohdaten}

\autoref{fig:resonancepeaks_oneaxis} zeigt den Überblick über alle gefundenen Peaks.
\autoref{fig:resonancepeaks} zeigt die lokale Umgebung um jeden Peak, um das Ablesen zu
erleichtern. Beide Plots werden von \texttt{resonance\_analysis.py} generiert, in der
\texttt{analyze\_peaks()}-Funktion.

\begin{figure}[h]
 \centering
 \includegraphics[scale=0.6]{img/resonanz_peaks_oneaxis.png}
 % resonanz_peaks_oneaxis.png: 1650x1091 px, 300dpi, 13.97x9.24 cm, bb=0 0 396 262
 \caption{Alle beobachteten Peaks. Die unterschiedliche Spannung wird durch die
Veränderung der Verstärkung am Mikrofon erklärt, die durch frequenzabhängige
Empfindlichkeit nötig war.}
 \label{fig:resonancepeaks_oneaxis}
 \hspace{-1cm}
 \includegraphics[scale=.7]{img/resonanz_peaks.png}
 % resonanz_peaks.png: 1427x4715 px, 300dpi, 12.08x39.92 cm, bb=0 0 342 1132
 \caption{Die Peaks in ihrer jeweiligen Umgebung. Teilweise wurde die Umgebung nicht sehr
weit abgetastet; vor der Messung wurde die Lage des Peaks dennoch zweifelsfrei bestätigt.}
 \label{fig:resonancepeaks}
\end{figure}

Die Peaks lassen sich am einfachsten durch Ablesen am Diagramm bestimmen, da es sich um
wenige Punkte an diskreten Frequenzen handelt. Dabei erhalten wir die in
\autoref{tab:resonancetable} beobachteten Peaks.

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{c|cccccc}
 & $f_0$ & $f_1$ & $f_2$ & $f_3$ & $f_4$ & $f_5$ \\
 \hline
 \rule{0pt}{2.5ex} Frequenz & $\SI{407}{\hertz}$ & $\SI{805}{\hertz}$ &
$\SI{1207}{\hertz}$ & $\SI{1607}{\hertz}$ & $\SI{2007}{\hertz}$ & $\SI{2407}{\hertz}$ \\
\end{tabular}
\caption{Beobachtete Resonanzfrequenzen (Ableseunsicherheit $\pm \SI{1}{\hertz}$).}
\label{tab:resonancetable}
\end{table}

\subsubsection{Analyse}

Wir gehen aus von Gleichung (2.4) in der Anleitung:

\begin{equation}
f_n = n \frac{v}{2L} \Leftrightarrow v = 2 \frac{f_n}{n} L =: 2 \Delta f L
\label{eqn:regtospeed}
\end{equation}

Wie man sieht, hat die rechte Form im Zähler die Ordinate und im Nenner die Abszisse, und
eignet sich so sehr gut für eine lineare Regression, die in
\texttt{resonance\_analysis.py} von der Funktion \texttt{peak\_regression()} berechnet
wird. Dabei wird als Fehler auf die gemessene Frequenz $\pm \SI{1}{\hertz}$ angenommen:
Die Peaks sind sehr klar erkennbar, aber kleine Spannungsunterschiede und die
Quantisierung führen zu dieser Unsicherheit.

Siehe \autoref{tab:resonancelinreg} für die Regressionsparameter und
\autoref{fig:resonancelinreg} für eine grafische Darstellung. Der Residuenplot ist
relativ sauber, bis auf die etwas zu großen Fehlerbalken. $\chi^2/(6-2) = 0.71$ ist
relativ nahe an 1, was für eine plausible Regression spricht.

\begin{figure}[h]
 \centering
 \includegraphics[scale=0.8]{img/resonanz_linreg.png}
 % resonanz_linreg.png: 1646x1097 px, 300dpi, 13.94x9.29 cm, bb=0 0 395 263
 \caption{Lineare Regression $f/n$ und Residuenplot für die Resonanzfrequenzen der Röhre.}
 \label{fig:resonancelinreg}
\end{figure}

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{ccccccc}
 $\Delta f$ & $\sigma_{\Delta f}$ & $b$ & $\sigma_b$ & $\chi^2$ & $\sigma_{\Delta f b}$ &
FG \\
 \hline
 \rule{0pt}{2.5ex}
 $\SI{400.2}{\per\second}$ & $\SI{0.24}{\per\second}$ & $\SI{6.1}{\hertz}$ &
$\SI{0.93}{\hertz}$ & 2.82 & -0.9 & $6 - 2 = 4$
\end{tabular}
\caption{Parameter der linearen Regression der Resonanzfrequenzen mit $f = \Delta f n +
b$}
\label{tab:resonancelinreg}
\end{table}

Aus dem bestimmten Wert $\Delta f$ lässt sich mit \autoref{eqn:regtospeed} die
Schallgeschwindigkeit bestimmen: \[v = \frac{f_n}{n} 2 L = 2 \Delta f L =
\SI{336.2}{\meter\per\second}\] Wichtig zu beachten ist der nicht zu vernachlässigende
Unterschied zwischen $1 \cdot \Delta f = \SI{400}{\hertz}$ und der gemessenen
Grundfrequenz $f_0 = \SI{407}{\hertz}$. Zu sehen ist dieser Fehler am konstanten Offset
$b$ der Regression: Dieser müsste eigentlich viel näher an oder gleich null sein. Dass er
das nicht ist, spricht für einen systematischen Fehler im Signalgenerator oder der
Frequenzmessung. Dieser Fehler sorgt dann z.B. dafür, dass die Erhöhung der Frequenz
nicht komplett linear wäre, sodass wir eine leicht zu niedrige Steigung $\Delta f$
erhalten (was sich auch in der berechneten Schallgeschwindigkeit niederschlägt, die etwas
zu niedrig ist).

Wir haben nun zwei Unsicherheiten, die einfließen müssen:

\begin{itemize}
 \item Der statistische Fehler auf $f$ fließt in $v$ mit $\sigma_v^{stat} = 2 L
\sigma_{\Delta f}$
ein: \[\sigma_v^{stat} = 2 L \sigma_{\Delta f} = \SI{0.202}{\meter\per\second}\]
 \item Der systematische Fehler auf $L$ wird analog berechnet: $\sigma_v^{sys} = 2 a
\sigma_L$, wobei $\sigma_L$ aufgrund der Unsicherheit der Längenmessung bzw. der
Konstruktion $\SI{5}{\milli\metre}$ beträgt: \[\sigma_v^{sys} = 2 \Delta f \sigma_L =
\SI{2.4}{\milli\meter\per\second}\]
 \begin{itemize}
  \item Die systematische Unsicherheit wurde außerdem im Analyse-Skript mithilfe der
Verschiebemethode berechnet, und ergibt sich zu exakt $0$ (exakt gleiche Fitparameter,
bis auf vertikale Verschiebung). Das ist konsistent mit der hier ermittelten sehr kleinen
systematischen Unsicherheit.
 \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Endergebnisse}
\label{sec:exp2result}

Da die systematische Unsicherheit minimal ist (kleiner als die signifikanten Stellen),
geben wir nur die statistische Unsicherheit an:

\[v = \SI{336.2}{\meter\per\second} \pm \SI{0.2}{\meter\per\second}\]

\subsection{Diskussion}

Auffällig ist, dass $f_0 = \SI{407}{\hertz}$, aber die Grundfrequenz aus der linearen
Regression $\SI{400}{\hertz}$ ist. Letztere ist auch konsistent mit den weiter
beobachteten (höheren) Resonanzen, d.h. es existiert ein "`Offset"' $b$ auf der Ordinate.
Uns ist unklar, woher dieser Offset stammt. Ein Grund könnte ein falsch kalibrierter oder
nicht-linear arbeitender Signalgenerator sein. Alternativ kommt eine falsch messende
Timerbox in Frage, die zwar proportional korrekt, aber immer eine um $b$ zu hohe Frequenz
misst (also eine systematische Unsicherheit von $+b$).

Die hier gemessene Geschwindigkeit weicht deutlich von den im ersten und dritten
Experiment gemessenen Geschwindigkeiten. Fehler, die hier auftreten können, sind zum
Beispiel die genaue Positionierung des Mikrofons in der Durchführung am harten Ende, die
Position des Lautsprechers, und die für Resonanz relevante Länge des Rohrs (aufgrund der
schwer zu bestimmenden relevanten Lage des Lautsprechers). Außerdem ist das Ablesen der
Peaks eher ungenau: Die Peaks sind sehr schmal, aber die Frequenzauflösung der Timerbox
mit $\SI{1}{\hertz}$ vergleichsweise grob. Jede systematische Unsicherheit hier wirkt
sich
stark auf das Endergebnis aus, da die Steigung der linearen Regression direkt
beeinflusst wird. Zum Vergleich: Beim dritten Versuch wird nur eine Frequenz gemessen,
deren Unsicherheit aber nur zu einem kleinen Teil zur systematischen Unsicherheit auf
die Schallgeschwindigkeit beiträgt (siehe \autoref{sec:exp3analysis}).

\pagebreak

\FloatBarrier

\section{Druckknoten einer stehenden Welle}

\subsection{Versuchsbeschreibung}

Ziel ist es, die Druckknoten einer stehenden Welle (bei fester Frequenz) im
Kunststoffrohr mit geschlossenen Enden durch Verschieben des Mikrofons zu messen und
dadurch die Wellenlänge und daraus die Schallgeschwindigkeit zu bestimmen.

Durch die Überlagerung der eingekoppelten Welle bildet sich eine stehende Welle im Rohr
aus. Damit sich eine stehende Wellen ausbilden kann muss für für die Wellenlänge
$\lambda$ gelten: $\lambda = \frac{2 L}{n}$. Die Druckknoten befinden sich dann im
Abstand $ d $ vom geschlossenen Ende des Rohres:

\[ d_{n} = \frac{n \lambda}{2} \]

Ansonsten gelten hier die gleichen Grundlagen, die in \autoref{sec:exp2grundlagen}
beschrieben sind.

\subsection{Versuchsaufbau}

Der Aufbau ist sehr ähnlich zum vorherigen Experiment (\autoref{fig:resonancetube}). Das
Mikrofon befindet sich auf der Metallschiene aus dem ersten Versuch. Die Stromquellenbox
wird genutzt, um den Widerstand des Wegaufnehmers auszulesen, der wie im ersten Versuch
mit dem Mikrofon verbunden ist. Der Wegaufnehmer wird in der Nullposition so eingestellt,
dass wir über die komplette Messung vernünftige Werte erhalten (also Widerstände, die etwa
in der Mitte des Widerstandsbereichs liegen: So werden "`zittrige"' Werte bei kleinen
Widerständen vermieden).

Der Signalgenerator wird so eingestellt, dass er eine Sinusschwingung mit einer Frequenz
von $f = \SI{2406}{\hertz} = f_5$ erzeugt, damit möglichst viele Druckknoten gemessen
werden können. CASSY wird wie folgt eingestellt:

\begin{description}
\item[Kanal A] Spannung \emph{U\_A1} $0..\SI{10}{\volt}$ (Nullpunkt links), gemittelt
über $\SI{1}{\second}$.
\item[Kanal B] Stromquellenbox zur Messung des Widerstands am Wegaufnehmer, d.h. Modus
\emph{Widerstand}, Reihe \emph{R\_B1}.
\item[Messparameter] kontinuierliche Messung, Intervall $\SI{100}{\milli\second}$.
\end{description}

\subsection{Versuchsdurchführung}

Nun wird die Messung gestartet und das Mikrofon per Hand langsam immer weiter, so weit
wie möglich, in das Rohr hinneingeschoben. Dann wird die Messung gestoppt. Wichtig dabei
ist, das Mikrofon nicht zu schnell und nicht zu langsam zu bewegen um geeignete Daten zu
erhalten. Störungen traten auf, wenn Personen im Raum umherliefen: Schon diese kleinen
Vibrationen haben das Potentiometer gestört. Allerdings sind diese Störungen nur in einem
von vier Messreihen relevant für die eigentliche Messqualität.

Insgesamt habe wir vier Messungen durchgeführt. Bei Messung 1 in
\autoref{fig:fixedresonanceraw} fällt auf, dass das Mikrofon gesättigt war: Dort sind die
Druckbäuche nicht mehr sinusförmig. In Messung 2 auf demselben Plot sind große Ausreißer
des Widerstands zu beobachten, was auf Vibrationen und "`Zittrigkeit"' des (vermutlich
gealterten) Potentiometers zurückgeht. Dennoch lässt sich der Peak auch hier gut ablesen.
Die Anpassung des \emph{Gain} des Mikrofons vermied diesen Effekt bei weiteren Messungen.

\subsection{Auswertung}

\subsubsection{Rohdaten}

\begin{figure}[h]
\centering
 \includegraphics[angle=270,origin=c,scale=1]{img/fixed_resonance_raw.png}
 % fixed_resonance_raw.png: 4886x2450 px, 300dpi, 41.37x20.74 cm, bb=0 0 1173 588
 \caption{Bitte zum Ablesen um 90 Grad drehen $\curvearrowleft$ -- Rohdaten der vier
Messungen der stehenden Welle im Rohr. Der Versuch oben rechts ist offensichtlich nicht
gut gelungen. Horizontale Ausreißer sind Ergebnis des sensiblen Wegaufnehmers, der bei
kontinuierlicher Messung sehr empfindlich auf externe Vibrationen reagierte.}
 \label{fig:fixedresonanceraw}
\end{figure}

Die Rohdaten sind in \autoref{fig:fixedresonanceraw} geplottet. Man erkennt deutlich
die Druckbäuche und -knoten, und die Sättigung des Mikrofons beim Versuch links oben. Auf
der Abszisse ist der gemessene Widerstand geplottet. Ein größerer Widerstand entspricht
einer weiteren Entfernung von der ursprünglichen Mikrofonposition.

\subsubsection{Analyse}
\label{sec:exp3analysis}

Die Kalibrierung des Wegaufnehmers ist bereits in \autoref{sec:calibration} und
\autoref{sec:calibrationanalysis} geschehen. Wir benutzen die dort gewonnene Konstante
wieder, um den Widerstand in eine Entfernung umzurechnen.

\paragraph{Peak-Suche}

Die erste Schwierigkeit stellt jedoch das Finden der Maxima und Minima dar, das
essentiell für die präzise Auswertung ist. Wir haben zunächst versucht, die Minima und
Maxima durch Polynome 4. Ordnung anzunähern, um daraus den Peak (oder Trough) zu
bestimmen. Allerdings sieht man in \autoref{fig:polynomfail}, dass dies nur unzuverlässig
funktioniert. Der Versuch, die sinusförmige Kurve durch einen Sinus anzunähern, in
\autoref{fig:sinfitfail} illustriert, funktioniert besser, aber liefert immer noch ein
anderes Maximum als offensichtlich erkennbar (bei einer Abweichung von etwa
$\SI{0.01}{\kohm}$). Die Fits werden im Skript \texttt{tube\_node\_analysis.py} in den
Funktionen \texttt{peak\_polynomic()} und \texttt{peak\_sin\_fit()} durchgeführt,
mithilfe von Methoden aus \texttt{numpy} bzw. \texttt{scipy}. Aus diesem Grund haben wir
uns dazu entschieden, die Peaks manuell abzulesen. Hierbei erwarten wir eine
Ableseunsicherheit von $\sigma_R = \SI{10}{\ohm}$.

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{subfigure}{\textwidth}
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{img/fixed_resonance_polyfail1.png}
\caption{Beim ersten Maximum der dritten Messung (links unten in
\autoref{fig:fixedresonanceraw}) funktioniert der polynomiale Fit (rot) noch gut.}
\end{subfigure}

\begin{subfigure}{\textwidth}
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{img/fixed_resonance_polyfail2.png}
\caption{Beim Minimum danach (zweites Minimum) schon nicht mehr: Horizontale Ausreißer in
der Widerstandsmessung verwirren den Fit. Auch eine Einschränkung des Messbereichs bringt
nur bedingte Verbesserung.}
\label{fig:polynomfail}
\end{subfigure}

\begin{subfigure}{\textwidth}
 \centering
 \includegraphics[scale=0.7]{img/fixed_resonance_sinfail.png}
 % fixed_resonance_sinfail.png: 1642x1091 px, 300dpi, 13.90x9.24 cm, bb=0 0 394 262
 \caption{Ein Sinus trifft den Peak besser, aber leicht verschoben von dem erkennbaren
Peak. Hierbei wurden die Messwerte durch Subtraktion des Mittelwerts um $U = 0$
zentriert.}
 \label{fig:sinfitfail}
 \end{subfigure}
\end{figure}

Dabei erhalten wir für die drei erfolgreichen Messungen die Werte in
\autoref{tab:fixedresonancepeaks}. Die Funktion \texttt{plot\_details()} hilft uns
dabei, indem sie für jede Umgebung eines Peaks einen Plot der lokalen Umgebung anfertigt.
Die Unsicherheit der Spannung des Mikrofons lassen wir außer acht, da nur die horizontale
Position des Extremums relevant ist.

\begin{table}[h]
\centering
\begin{subtable}{0.3\textwidth}
\begin{tabular}{rc|r|l}
$n$ & Typ & $R / \si{\kohm}$ & $U / \si{\volt}$ \\
\hline
\rule{0pt}{2.5ex}
1 & min & 3.015 & 0 \\
2 & max & 3.25 & 4.04 \\
3 & min & 3.465 & 0 \\
4 & max & 3.68 & 4.09 \\
5 & min & 3.91 & 0 \\
6 & max & 4.13 & 4.1 \\
\end{tabular}
\caption{Messung 1}
\end{subtable}
\begin{subtable}{0.3\textwidth}
\begin{tabular}{rc|r|l}
$n$ & Typ & $R / \si{\kohm}$ & $U / \si{\volt}$ \\
\hline
\rule{0pt}{2.5ex}
1 & min & 2.99 & 0.05 \\
2 & max & 3.25 & 1.5 \\
3 & min & 3.45 & 0 \\
4 & max & 3.675 & 4.09 \\
5 & min & 3.88 & 0 \\
6 & max & 4.12 & 1.49 \\
\end{tabular}
\caption{Messung 3}
\end{subtable}
\begin{subtable}{0.3\textwidth}
\begin{tabular}{rc|r|l}
$n$ & Typ & $R / \si{\kohm}$ & $U / \si{\volt}$ \\
\hline
\rule{0pt}{2.5ex}
1 & min & 3.0 & 0.05 \\
2 & max & 3.24 & 2.42 \\
3 & min & 3.455 & 0 \\
4 & max & 3.70 & 2.2 \\
5 & min & 3.89 & 0 \\
6 & max & 4.13 & 2.32 \\
\end{tabular}
\caption{Messung 4}
\end{subtable}
\caption{Abgelesene Minima/Maxima für jede Messung.}
\label{tab:fixedresonancepeaks}
\end{table}

\paragraph{Regression}

Aus den Werten in \autoref{tab:fixedresonancepeaks} lässt sich nun eine lineare
Regression berechnen. Dazu wird $d$ auf der Ordinate gegen $n$ (für $n$-ten Knoten oder
Bauch) auf der Abszisse aufgetragen. Wir mitteln dabei wie im ersten Versuch zunächst die
Punkte bei einzelnen $n$, und legen die Regression durch die gemittelten Werte mit der
Stichprobenstandardabweichung als jeweilige Messunsicherheit. Die Funktion
\texttt{analyze\_peak\_regression()} berechnet beide Regressionen auf einmal. Dabei ist
$d = a R$ mit $a$ aus \autoref{tab:calibrationparams}.

Die Steigung $\Delta d/\Delta n$ ist dann der Abstand-pro-viertel-Wellenlänge.
Die Regression ist mit Residuengraph in \autoref{fig:fixedresonancelinregavg}
aufgezeichnet und liefert die Parameter in \autoref{tab:fixedresonanceparamsdist}. Die
systematische Unsicherheit $\sigma_l^{sys}$ wurde durch die Verschiebemethode ermittelt,
bei der
ausschließlich der systematischen Unsicherheit auf $a$, $\sigma_a$, einfloß. Mit einem
$\chi^2/(n-\mathrm{dof}) = \chi^2/4$-Wert von 1.03 erscheint diese Methode als gut
geeignet, um den Fit zu bestimmen. Zusätzlich haben wir eine Regression ohne vorherige
Mittelung für jeden Knoten durchgeführt (\autoref{fig:fixedresonancelinreg}), die das
gleiche Ergebnis (bis auf kleinste Unterschiede) liefert.

\begin{figure}[h]
 \centering
 \includegraphics[scale=0.6]{img/fixed_resonance_linreg.png}
 % fixed_resonance_linreg.png: 1681x1560 px, 300dpi, 14.23x13.21 cm, bb=0 0 403 374
 \caption{Lineare Regression durch die manuell bestimmten Peak-Daten.}
 \label{fig:fixedresonancelinreg}
 \centering
 \includegraphics[scale=0.6]{img/fixed_resonance_linreg_avg.png}
 % fixed_resonance_linreg_avg.png: 2173x2060 px, 300dpi, 18.40x17.44 cm, bb=0 0 522 494
 \caption{Lineare Regression durch gemittelte Werte
Abstand/Extremum aus \autoref{tab:fixedresonanceparamsdist}.}
 \label{fig:fixedresonancelinregavg}
\end{figure}

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{cccccccc}
 $l$ & $\sigma_l$ & $l_0$ & $\sigma_{l_0}$ & $\chi^2$ & $\sigma_{l l_0}$ & FG &
$\sigma_{l}^{sys}$ \\
 \hline
 \rule{0pt}{2.5ex} $\SI{0.03592}{\meter}$ & $\SI{2.93e-4}{\meter}$ &
$\SI{0.454}{\meter}$ & $\SI{1.2e-3}{\meter}$ & 4.1 & $\num{-0.9}$ & 4 &
$\SI{2.3e-4}{\meter}$ \\
\end{tabular}
\caption{Parameter der linearen Regression zur den (gemittelten) Peaks der stehenden Welle
(\autoref{fig:fixedresonancelinreg}), umgrechnet in Distanz mit
Wegaufnehmerkalibrierungskonstante $a$, mit $d = l n + l_0$, wobei $l \hat = \lambda/4$.}
\label{tab:fixedresonanceparamsdist}
\end{table}

\paragraph{Wellenlänge}

Aus den gegebenen Parametern lässt sich mit der Kalibrierungskonstante $a =
\SI{0.1622}{\meter\per\kohm} \pm \SI{1e-3}{\meter\per\kohm} \mathrm{(sys.)}$ die
Viertel-Wellenlänge bestimmen: Der Abstand zwischen Minimum/Maximum ist der zwischen
Knoten und Bauch, und bei stehenden Wellen ist der Abstand zwischen zwei Knoten oder zwei
Bäuchen die halbe Wellenlänge -- somit ist der Abstand zwischen Knoten und Bauch eine
Viertel Wellenlänge.

\[\lambda = 4 m a = 4 \cdot \SI{3.592e-2}{\meter} = \SI{0.1437}{\meter}\]

Daraus lässt sich mit der eingestellten Frequenz $f = \SI{2406}{\hertz}$ die
Schallgeschwindigkeit berechnen:

\[v = \lambda f = \SI{345.7}{\meter\per\second}\]

Nun gehen noch verschiedene Messunsicherheiten in die Werte ein; wir gehen davon aus,
dass die Frequenz eine systematische Unsicherheit von $\SI{1}{\hertz}$ hat, da konstant
die
gleiche Frequenz abgelesen wurde, und dies beim verwendeten Messbereich der Ablese- und
Abtastweite entspricht.

\[\sigma_\lambda^{stat} = 4 \sigma_m a = \SI{9.1e-4}{\meter}\]
\[\sigma_\lambda^{sys} = 4 \sigma_a m = \SI{8.9e-4}{\meter}\]
\[\sigma_v^{sys} = \sqrt{(\sigma_\lambda^{sys} f)^2 + (\sigma_f \lambda)^2} =
\sqrt{(\SI{8.9e-4}{\meter} \cdot \SI{2406}{\hertz})^2 + (\SI{1}{\hertz} \cdot
\SI{0.1437}{\meter})^2} = \SI{2.15}{\meter\per\second} \]
\[\sigma_v^{stat} = \sigma_\lambda^{stat} f = \SI{2.19}{\meter\per\second}\]

\subsection{Endergebnisse}

Die Schallgeschwindigkeit wurde gemessen zu

\[v = \lambda f = \SI{345.7}{\meter\per\second} \pm \SI{2.19}{\meter\per\second}
\mathrm{(stat.)} \pm \SI{2.15}{\meter\per\second} \mathrm{(sys.)} \]

\subsection{Diskussion}

Der gemessene Wert ist konsistent mit dem Wert aus Versuch 1, nicht so sehr aber mit dem
in Versuch 2 gemessenen Wert. Ein Grund könnte sein, dass hier nur mit einer Frequenz
gearbeitet wurde, und die relativ ungenaue Bestimmung der einzelnen Resonanzfrequenzen
entfällt (bei dieser wurde auch eine systematische Unsicherheit in Form eines konstanten
Achsenabschnitts entdeckt); die Erkennung der Minima/Maxima ist im Vergleich dazu genauer.

\end{document}
